巴士的點評 （14-08-19）

香港示威持續，激進示威者掟磚、放火、掟汽油彈，但又期望毫無損傷，這如一個童話世界，大家還活在夢中，不知開槍流血的危機有多麼近。

香港這場亂局大體上有三個可能的結局，第一、攬炒成功。最激進的「焦土派」提出攬炒目標，他們想與特區政府、甚至與中央政府攬炒。若然成功，推翻了特區政府，找他們喜歡的人上台執政，甚至改變制度，全面普選、香港獨立。

第二、流血收場。激烈的群眾運動，最普遍的終止的方式是大面積流血收場，當大家見到很多血才識驚，支持運動的人劇減，運動最後有疾而終。當香港亂得太過份的時候，香港會戒嚴，甚至進入緊急狀態，內地會派武警甚至解放軍介入。到時，鎮壓暴動就會用真槍實彈，再不是布袋彈或者橡膠子彈，這將是一個慘痛的結局。

第三、香港自炒。「焦土派」想攬炒，最後炒不低香港特區政府和中央政府，只炒低了香港。經濟大幅倒退，出現大面積的裁員減薪，甚至成為香港發展由盛轉衰的轉捩點。

我相信出現第一種情況的機會相當渺茫，「時代革命」最後只能在流血收場或香港自炒兩個套餐當中，二選其一，對香港而言，都是悲劇收場。示威者周一湧去機場，機管局決定下午停飛所有航班，到昨早六時，機場才開始逐步恢復運作，但內地國航和東航的航班都不飛來香港，轉飛深圳，國家民航局已聲言會調動大灣區的運力協助疏導南下的旅客。客觀效果是，香港這個國際航運中心已經聲譽大損，若亂局持續，香港機場的業務將大幅轉移到內地機場。

我早前已經講過，自七月二日內地官方媒體大幅宣傳香港的亂事開始，這個多月以來，內媒報道香港亂局完全沒有停過，而且逐步升溫。內地人對香港的混亂深感驚恐和厭煩，香港不再是他們過去理想中的自由天堂，而是一個資本主義亂世，要避之則吉。內地人對香港態度的根本改變，對旅遊和商貿有沉重打擊，對香港有極深遠的影響。

「亂局平定，香港玩完」，恐怕是一種宿命，要看香港人有無智慧，可以逃離此一宿命。怕只怕亂事過後，香港最後「要乜冇乜」。第一、不會推翻特區政府，更遑論推翻中央政府。即使特首林鄭辦事不力，但阿爺面對壓力，不會屈服，更會力撐，主要原因是不能夠你一上街，政府就要答應所有的要求，否則將來的亂事將沒完沒了。所以，群眾的壓力愈大，阿爺的反彈力度將愈大。

第二、更少民主自由。年輕示威者希望香港有雙普選，希望獲得民主自由。但在阿爺眼中，香港只是實施了半吊子的民主，已經搞得這麼亂，又怎會讓香港實行全面的民主呢？尤有甚者，若亂事停不了，中央被逼宣佈香港進入緊急狀態，很多人權和自由的保障都會暫停，行政長官會同行政會議可以作出各種緊急法令，封報館、禁網媒、沒有搜查令可以入屋搜查和拘捕，如果香港囚禁犯人的地方不足，甚至可以把大量被拘捕的示威者遣返內地囚禁。不要說我危言聳聽，緊急狀態就是如此，這是一個很悲慘的狀況。年輕人上街想爭取自由，結果不增反減；遊行要反送中，結果在緊急狀態之下，隨時會送中。

第三、經濟自炒。香港的激進份子與香港政府攬炒，最後當然炒不低政府，只會炒低香港經濟。這樣，香港經濟將衰過「沙士」，因為二○○三年「沙士」，只是一場傳染病，病好了，走了的人都會回來。香港今次可能染上了政治的癌症，不是那麼容易醫好，很多生意走了，便不會回來。特別阿爺有心要隔離香港對內地的壞影響的話，香港求仁得仁，內地的生意，將減少來香港。真的是「今日台灣，明日香港」，大學畢業生如台灣那樣，只有五千元月薪。

香港童話式的示威這樣盲玩下去，不會有好結果！這條船不到達彼岸，在大海中就向下了。

【重要通知】抗爭不割蓆手冊

請參閱